---
layout: post
title: "169 | 3^{3n + 3} - 26n -27"
date: "2023-05-30 15:22:57 +0100"
category: mathematics
lang: pt
has_math: true
---

***This post is written in Portuguese***

---

> ***Teorema***:
Para $$n \in \mathbb{N}$$, tem-se $$169 \mid 3^{3n + 1} - 26n - 27$$.

> ***Demonstração:***
>
> Para $$n = 1$$, tem-se $$ 3^6 - 26 - 27 = 729 - 53 = 676 = 4 \cdot 169$$,
> que verifica o caso base.
>
> Fixado $$n \in \mathbb{N}$$, suponhamos:
>
> $$169 \mid 3^{3n + 3} - 26n - 27 \text{ (Hipótese de Indução)}$$
>
> Pretende-se provar que:
>
> $$169 \mid 3^{3(n + 1) + 3} - 26(n + 1) - 27 \text{ (Tese de Indução)}$$
>
> Passo de indução:
>
> $$
> \begin{align*}
> 3^{3(n + 1) + 3} - 26(n + 1) - 27 &= 3^{3n + 3} \cdot 27 - 26n - 26 - 27\\
> &= 3^{3n + 3} - 26n - 27 + 26(3^{3n + 3} - 1)
> \end{align*}
> $$
>
> Pela Hipótese de Indução, tem-se que:
>
> $$\forall n \in \mathbb{N}, \exists k \in \mathbb{N}:
> 3^{3n + 3} - 26n - 27 = 169k$$
>
> e pelo teorema do artigo [3^{3n} = 1 mod 13](/mathematics/3-3n-1-mod-13),
> tem-se que:
>
> $$ \forall n \in \mathbb{N}, \exists k' \in \mathbb{N}: 3^n = 13k' + 1$$
>
>, donde se conclui que:
>
> $$
> \begin{align*}
> 169k + 2 \cdot 13(13k'+1-1)&= 169(k + 2k')\\
> && \text{q.e.d.}
> \end{align*}
> $$
