---
layout: post
title: "169 | 3^{3n + 3} - 26n -27"
date: "2023-05-30 15:22:57 +0100"
tags: [mathematics,discrete-mathematics]
lang: pt
mathjax: true
---

***Teorema***:

Para $$n \in \mathbb{N}$$, tem-se $$169 \mid 3^{3n + 1} - 26n - 27$$.

***Demonstração:***

Para $$n = 1$$, tem-se $$ 3^6 - 26 - 27 = 729 - 53 = 676 = 4 \cdot 169$$,
que verifica o caso base.

Fixado $$n \in \mathbb{N}$$, suponhamos:

$$169 \mid 3^{3n + 3} - 26n - 27 \text{ (Hipótese de Indução)}$$

Pretende-se provar que:

$$169 \mid 3^{3(n + 1) + 3} - 26(n + 1) - 27 \text{ (Tese de Indução)}$$

Passo de indução:

$$
\begin{align*}
3^{3(n + 1) + 3} - 26(n + 1) - 27 &= 3^{3n + 3} \cdot 27 - 26n - 26 -
27\newline
&= 3^{3n + 3} - 26n - 27 + 26(3^{3n + 3} - 1)
\end{align*}
$$

Pela Hipótese de Indução, tem-se que:

$$\forall n \in \mathbb{N}, \exists k \in \mathbb{N}:
3^{3n + 3} - 26n - 27 = 169k$$

e pelo teorema doutro artigo {% cite 3p3n1mod13 %}
tem-se que:

$$ \forall n \in \mathbb{N}, \exists k' \in \mathbb{N}: 3^n = 13k' + 1$$

, donde se conclui que:

$$
\begin{align*}
169k + 2 \cdot 13(13k'+1-1)&= 169(k + 2k')
\end{align*}
$$

q.e.d.

## Bibliografia

{% bibliography --cited %}


---

EDITED:
- 2023-06-02 23:52:30 +0000
 + Change location of EDITED
- 2023-06-02 18:47:00 +0000
 + Fix alignment of q.e.d.
- 2023-06-02 17:27:31 +0000
 + Added Bibliography
